\chapter{Разработка процедуры интеграции реконфигурируемых ускорителей в пакет Matlab/Simulink}
В данном разделе описывается процедура интеграции реконфигурируемого ускорителя семейства Alveo фирмы Xilinx.

Для интеграции пользовательских реконфигурируемых ускорителей, в том числе реконфигурируемых ускорителей семейства 
Alveo компании Xilinx, с пакетом Matlab/Simulink разработаны процедуры интеграции для интерфейсов Jtag, Ethernet, PCIe.

Интерфейс  Jtag не является высокоскоростным интерфейсом, однако его интеграция позволяет упростить отладку 
аппаратно-реализованных вычислительных алгоритмов, и процедуру взаимодействия с платой.

Математический пакет Matlab/Simulink является закрытым и не позволяет добавлять пользовательские платы с использованием
интерфейсов PCIe и Ethernet напрямую, для решения данной проблемы были исследованы способы коммуникации между платой и пакетом
Matlab и разработана процедура по установке каналов связи.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Интерфейс Jtag}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Процесс интеграции ускорителя(см. рис. ~\ref{fig:matlab_jtag_fpga}) с использованием интерфейса Jtag заключается в использовании 
специального IP ядра Matlab as AXI master, которое является передатчиком между Matlab/Simulink и ускорителем фирмы Xilinx. Ускоряемый объект
соединятся с IP ядром по JTAG интерфейсу и производить операции чтения и записи.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{matlab_jtag_fpga.jpg}
\caption{Структурная схема системы с использованием интерфейса Jtag}%
\label{fig:matlab_jtag_fpga}
\end{figure}

Разработанная процедура содержит следующие этапы:
\begin{enumerate}
    \item Matlab/Simulink: сгенерировать HDL код для ускоряемого проекта c использованием утилиты HDL Coder
    \begin{enumerate}
        \item выбрать требуемый блок для аппаратного ускорения вычислений, нажать ПКМ, далее выбрать HDL Coder -> Generate HDL for subsystem(см. рис. ~\ref{fig:hdl_coder_gen})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{hdl_coder_step1.jpg}
        \caption{Выбор блока для генерации HDL кода}%
        \label{fig:hdl_coder_gen}
        \end{figure}

        \item дождаться окончания генерации кода, по результатам выводимой отладочной информации можно узнать о состоянии процесса
        генерации HDL кода и расположении сгенерированных файлов (см. рис. ~\ref{fig:hdl_coder_result})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{hdl_coder_result.jpg}
        \caption{Отчет об успешном окончании процесса генерации HDL кода}%
        \label{fig:hdl_coder_result}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \label{ch1}

    \item Matlab/Simulink: добавить платформу в библиотеку с помощью утилиты  задав параметры устройства
    \begin{enumerate}
        \item запустить утилиту выполнив в Matlab/Simulink команду $fpgaBoardManager$ (см. рис.~\ref{fig:fpga_board_manager1})
        и нажать $Create\ custom\ board$
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fpga_board_manager1.jpg}
        \caption{Менеджер плат}%
        \label{fig:fpga_board_manager1}
        \end{figure}

        \item задать название платы , производителя, семейство и модель целевой платформы (см. рис.~\ref{fig:fpga_board_manager2})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fpga_board_manager2.jpg}
        \caption{Параметры целевой платформы}%
        \label{fig:fpga_board_manager2}
        \end{figure}

        \item выбрать интерфейс с помощью которого будет производиться интеграция целевой платформы , 
        расположение источника тактирования и сброса, стандарт ввода-вывода, активный уровень (см. рис.~\ref{fig:fpga_board_manager3})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fpga_board_manager3.jpg}
        \caption{Параметры целевой платформы}%
        \label{fig:fpga_board_manager3}
        \end{figure}

        \item нажать кнопку $Finish$ (см. рис.~\ref{fig:fpga_board_manager4})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{fpga_board_manager4.jpg}
        \caption{Окно завершения добавления нового ускорителя}%
        \label{fig:fpga_board_manager4}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \label{ch2}

    \item Matlab/Simulink: использовать утилиту $filWizard$
    \begin{enumerate}
        \item запустить утилиту выполнив в Matlab/Simulink команду $filWizard$,
        указать требуемую платформу и интерфейс подключения Jtag (см. рис.~\ref{fig:filwizard1}), нажать Next
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{filwizard1.jpg}
        \caption{Начальное окно конфигурации filWizard}%
        \label{fig:filwizard1}
        \end{figure}

        \item выбрать файлы сгенерированные с помощью утилиты $HDL\ Coder$, выбрать файл верхнего уровня
        и нажать Next(см. рис.~\ref{fig:filwizard2})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{filwizard2.jpg}
        \caption{Добавление файлов исходного кода}%
        \label{fig:filwizard2}
        \end{figure}

        \item задать папку для сохранения проектных файлов и нажать Build(см. рис.~\ref{fig:filwizard3}), 
        дождаться окончания
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{filwizard3.jpg}
        \caption{Сводная информация по генерируемому проекту}%
        \label{fig:filwizard3}
        \end{figure}

        \item по окончанию генерации проекта, будет предложен блок которым необходимо заменить исходный ускоряемый блок (см. рис.~\ref{fig:filwizard4})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{filwizard4.jpg}
        \caption{Блок связи с целевой платформой}%
        \label{fig:filwizard4}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \label{ch3}

    \item Vivado IDE: открыть сгенерированный проект
    \label{ch4}
    \item Vivado IDE: изменить целевую  платформу в настройках проекта (см. рис.~\ref{fig:vivado_settings} и рис.~\ref{fig:vivado_platform})
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{vivado_settings.jpg}
    \caption{Настройки проекта}%
    \label{fig:vivado_settings}
    \end{figure}
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{vivado_platform.jpg}
    \caption{Выбор целевой платформы}%
    \label{fig:vivado_platform}
    \end{figure}
    \label{ch5}

    \item Vivado IDE: скомпилировать проект (см. рис.~\ref{fig:vivado_impl} - 1)
    \label{ch6}
    \item Vivado IDE: загрузить файл прошивки на целевое устройство (см. рис.~\ref{fig:vivado_impl} - 2)
    \begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{vivado_impl.jpg}
    \caption{Выбор целевой платформы}%
    \label{fig:vivado_impl}
    \end{figure}
    \label{ch7}
    \item Matlab/Simulink: запустить процесс моделирования выбрав режим запуска $Accelerate$
    \label{ch8}
\end{enumerate}

\section{Интерфейс Ethernet}
Matlab/Simulink поддерживает использование интерфейса
 Ethernet\cite{matlab-eth} (см. рис. ~\ref{fig:matlab_eth_spec}).Со стороны используемой платформы Alveo данное соединение поддерживается использованием
 ядра 1G/2.5G Ethernet PCS / PMA\cite{xilinx-eth-ip} которое обеспечивает подключения к контроллеру Ethernet (MAC) 
 или другой пользовательской логики. Данный модуль поддерживает два стандарта: физический подуровень кодирования 
 1000BASE-X и 2500BASE-X (PCS) и физическое присоединение (PMA), как определено в стандарте IEEE 802.3-2008, 
 и независимый от гигабитных сред интерфейс (GMII) для Serial-GMII. Данное ядро обладает следующими свойствами:
 \begin{itemize}
     \item поддерживаемые физические интерфейсы для Alveo-100G
     \item интегрированный интерфейс приемопередатчика для конкретного устройства
     \item поддержка только полнодуплексного режима
 \end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{matlab_eth_interfaces.jpg}
\caption{Поддерживаемые Ethernet интерфейсы}%
\label{fig:matlab_eth_spec}
\end{figure}
Соединения проекта в Matlab/Simulink с целевой платформой осуществляется посредством
 использования специального IP ядра $1G/2.5G Ethernet PCS/PMA or SGMII$(см. рис. ~\ref{fig:eth_ip_core}). 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{eth_ip_core.jpg}
\caption{Ядро 1G/2.5G Ethernet PCS/PMA or SGMII }%
\label{fig:eth_ip_core}
\end{figure}

Разработанная процедура содержит следующие этапы:
\begin{enumerate}
    \item выполнить пункты \ref{ch1},\ref{ch3},\ref{ch4},\ref{ch5} из предыдущего раздела, в качестве целевой платформы выбрать плату Xilinx Virtex UltraScale FPGA VCU108 evaluation kit и тип интерфейса Ethernet
    \item Vivado IDE: обновить проект для новой целевой платформы
    \item Vivado IDE: добавить необходимые файлы
    \begin{enumerate}
        \item выбрать файл верхнего уровня, нажать ПКМ и выбрать Add sources (см. рис.~\ref{fig:add_sources1})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{add_sources1.png}
        \caption{Окно добавление файлов исходного кода}%
        \label{fig:add_sources1}
        \end{figure}
        \item выбрать u\_xlnxsgmii и u\_MWMdioAdv и нажать Finish (см. рис.~\ref{fig:add_sources2})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{add_sources2.jpg}
        \caption{Окно добавление файлов исходного кода}%
        \label{fig:add_sources2}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \item задать параметры интерфейса
    \begin{enumerate}
        \item отредактировать файл $MWMAC.vhd$ задав параметры(см. рис. ~\ref{fig:eth_vhd_mac_conf}): 
        \begin{itemize}
            \item MAC - 10.53.2.33.138
            \item IP - 192.168.0.2
        \end{itemize} 
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{add_sources1.png}
        \caption{Окно добавление файлов исходного кода}%
        \label{fig:add_sources1}
        \end{figure}
    \end{enumerate}
    \item выполнить пункты \ref{ch5},\ref{ch6},\ref{ch7},\ref{ch8} из предыдущего раздела
\end{enumerate}

\section{Интерфейс PCIe}
Со стороны целевой платформы для установки и настройки интерфейса PCIe используется
IP ядро DMA/Bridge Subsystem for PCI Express (см. рис. ~\ref{fig:pcie_ip}). Ядро DMA/Bridge \cite{xilinx-pcie-ip}
Subsystem for PCIe производит чтение и запись по интерфейсу PCI Express 2.1, 3.x и 4.0, 
что позволяет выполнять прямые передачи памяти, как с хоста на карту (H2C), так и с карты на хост (C2H).
Передачи данных из памяти определяются для каждого канала в 
связанных списках дескрипторов, которые DMA извлекает из памяти хоста и обрабатывает. Такие события, 
как завершение дескриптора и ошибки, сигнализируются с использованием прерываний. Ядро предоставляет 
настраиваемое количество пользовательских прерываний, которые генерируют прерывания для хоста.

Для выполнения вычислений Matlab/Simulink обращается к целевому устройству по MAC адресу устройства:
\begin{itemize}
    \item Vendor ID - 10EE
    \item Device ID - 9028
    \item Revision ID - 01
    \item Subsystem vendor ID - 015B
    \item Subsystem ID - 0001    
\end{itemize}
Данные параметры необходимо сконфигурировать в IP ядре DMA/Bridge Subsystem for PCI Express.
Xilinx Virtex UltraScale FPGA VCU118 evaluation kit
Разработанная процедура содержит следующие этапы:
\begin{enumerate}
    \item выполнить пункты \ref{ch1},\ref{ch3},\ref{ch4},\ref{ch5} из предыдущего раздела, в качестве целевой платформы выбрать плату Xilinx Virtex UltraScale FPGA VCU108 evaluation kit и тип интерфейса Ethernet
    \item Vivado IDE: удалить все блоки с блок-диаграммы
    \begin{enumerate}
        \item открыть блок диаграмму (см. рис. ~\ref{fig:project_manager})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{project_manager.jpg}
        \caption{Открытие блок-схемы}%
        \label{fig:project_manager}
        \end{figure}
        \item удалить все блоки
    \end{enumerate}
    \item Vivado IDE: обновить ядра под новую целевую платформу (см. рис. ~\ref{fig:pcie_ip_upgrade_example})
    \begin{enumerate}
        \item выбрать вкладку IP Status 
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{pcie_ip_upgrade_example.jpg}
        \caption{Обновления IP ядер}%
        \label{fig:pcie_ip_upgrade_example}
        \end{figure}
        \item выбрать используемые IP ядра
        \item нажать Upgrade selected
    \end{enumerate}
    \item Vivado IDE: добавить новые блоки на поле блок-диаграммы 
     
    \begin{enumerate}
        \item открыть блок-диаграмму
        \item добавить на схему блоки: DMA/Bridge Subsystem for PCI Express, AXI interconnect,mwfil master, mwfil slave (см. рис. ~\ref{fig:vivado_add_blocks})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{vivado_add_blocks.jpg}
        \caption{Обновления IP ядер}%
        \label{fig:vivado_add_blocks}
        \end{figure}
        \item добавить на схему входы (см. рис. ~\ref{fig:vivado_add_inputs}) и выходы (см. рис. ~\ref{fig:vivado_add_outputs})
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{vivado_add_inputs.jpg}
        \caption{Входы системы}%
        \label{fig:vivado_add_inputs}
        \end{figure}
        \begin{figure}[htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{vivado_add_outputs.jpg}
        \caption{Выходы системы}%
        \label{fig:vivado_add_outputs}
        \end{figure}
        \item соединить блоки согласно схеме
    \end{enumerate}
    \item Vivado IDE: задать необходимые параметры в блоке DMA/Bridge Subsystem for PCI Express
        \begin{itemize}
            \item Functional Mode - AXI Bridge
            \item Mode - Basic
            \item Lane width - X8
            \item AXI Address width - 32
            \item AXI Data width - 128
            \item Link speed - 5.0 GT/s
            \item Reference clock frequence - 100MHZ
            \item Enable AXI slave - true
            \item Enable AXI master - true
            \item Base class menu - Memory controller
            \item Base class value - 05
            \item Sub class interface menu - Other memory controller
            \item Sub class value - 80
            \item PF0\_BAR1: Type - Memory
            \item PF0\_BAR1: Size - 8
            \item PF0\_BAR1: Value - FFFFE000
        \end{itemize}
    \item выполнить пункты \ref{ch5},\ref{ch6},\ref{ch7},\ref{ch8} из предыдущего раздела
\end{enumerate}

\section{Вывод}
В разделе были представлены процедуры интеграции новых плат с использованием 3 типов интерфейсов с полными описанием
выполняемых действий вместе с снимками экранов. Самым простым является интеграция с использованием интерфейса Jtag, для
интеграции Ethernet и PCIe требуется более детальное ознакомление со средством разработки Vivado IDE. Представлены все параметры
параметры которые необходимо для используемых IP ядер вместе с описанием самих ядер.
